%%%------------------------------------------------DANKSAGUNG-------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Danksagung}
An dieser Stelle möchte ich den Personen danken, ohne die diese Arbeit so nicht entstanden und auch 
nicht möglich gewesen wäre. Ein herzliches Dankeschön gilt:
\begin{itemize}
\item Meinem Betreuer, Herrn Dr. Marc Jäger für das Betreuen dieser Arbeit und das entgegen
      gebrachte Vertrauen.
\item Herrn Prof. Dr. Armin Bolz, der durch seine hervorragende Vorlesung erst das Interesse für diese
      Thema bei mir geweckt hat.
\item Herrn Prof. Dr. Rüdiger Dillmann, der sich Gutachter auf Seiten der Informatik zur Verfügung gestellt hat.
\item Herrn cand. Inform Jan Tepelmann, für die perfekte Zusammenarbeit und Unterstützung.
\item Meinem langjährigen Freund Herrn Jun.-Prof. Dr. Christoph Sorge, der sich nicht nur als Korrekturleser
      dieser Arbeit zur Verfügung gestellt hat und mich bei Rückschlägen immer wieder aufgebaut hat, 
      sondern mir seit vielen Jahren mit wertvollen Tipps für das wissenschaftliche Arbeiten zur Seite steht. 
\item Herrn cand. Inform Alexander Neumann, der geduldig alle meine Fragen zum Platinenentwurf beantwortet hat.
\item Herrn Dipl. Inform (FH) Markus Müller, der sich als Korrekturleser bereitgestellt hat.
\item Herrn M. Eng. Daniel Wettach, der mir alle meine Fragen zum \emph{ADuC} Mikrocontroller beantworten konnte.
\item Herrn Dipl.-Ing. Stefan Fernsner
\item Meiner Freundin, Frau Dipl. Phys. Jennifer Girrbach, meinen Eltern sowie meiner Familie, die mir in der anstrengenden
      Zeit der Erstellung dieser Arbeit immer wieder Rückhalt gegeben und mich ermutigt haben.
      
\end{itemize}
