
%%%------------------------------------------------Grundlagen------------------------------------------------------------------
\chapter{Grundlagen}\label{Grundlagen}

\section{Grundlagen der kabellosen Übetragung}
    \subsection{Paketorientierte Übertragung}
    \subsection{Frequenzspreizung}
        \subsubsection{Übersicht}
            Bei der Verwendung von kabellosen Übertragungsprotokollen kann es zu einer Vielzahl von 
            Störungen kommen. Übliche Störquelle sind meist andere Protokolle, die im selben Band arbeiten,
            oder elektrische Geräte, die durch ihre Abstrahlung den Funkverkehr stören\footnote{Insbesondere
            sind hier Mikrowellengeräte zu nennen, die im 2.4GHz Band arbeiten}. Aber auch Aufgrund von 
            Mehrwegeausbreitung kann es zu Problemen kommen.\\
            \\
            Da diese Störungen meist nur auf einzelnen Frequenzen vorliegt, kann mit Hilfe der 
            Frequenzspreizung der Einfluß von Störungen reduziert wird. Die Idee ist, nicht mit
            hoher Leistung auf einer einzelnen Frequenz zu senden, sondern die Leistung auf einen
            breiteren Frequenzbereich zu verteilen. Liegt nun eine Störung auf einer einzelnen
            Frequenz vor, kann das Nutzsignal trotzem noch erfolgreich empfangen werden.

        \subsubsection{FHSS: Frequency Hoping Spread Spectrum}\label{FHSS}
            Bei dem \textsl{FHSS}-Verfahren handelt es sich um die einfachste Möglichkeit, ein
            Signal zu spreizen. Hierbei wird einfach nach einer bestimmten Zeiteinheit die
            Sendefrequenz gewechselt, so dass eine Spreizung über ein Zeitintervall erreicht wird.
        \subsubsection{DSSS: Direct Sequene Spred Spectrum}\label{DSSS}
            Bei dem \textsl{FHSSS}-Verfahren wird das Nutzsignal über einen breiten Frequenzbereich
            aufgefächert. Hierzu wird das Nutzsignal mit einem Spreizkode multipliziert. 
            Beim Empfang teilt der Empfänger nun das empfangene Signal durch diesen Spreizcode
            und erhält so das ursprüngliche Signal. Störungen werden hingegen durch die 
            Operation deutlich erkennbar, und können einfach ausgefiltert werden.
        \subsubsection{FHSS vs. DSSS}\label{FHSSvsDSSS}
            \textsl{FHSS} besitzt gegenüber \textsl{DSSS} den Vorteil, dass es mit weniger Hardware
            realisiert werden kann. 
            Dies wird jedoch mit einem höheren Aufwand in der Software erkauft: Kommt es auf einer
            Frequenz zu einer Störung, so geht oft das aktuell gesendete Datenpaket verloren.
            Dies muss von der Software erkannt werden. Eine erneute Übertragung des verlorenen
            Paketes ist erforderlich.\\
            \\
            \textsl{DSSS} ist im Vergleich zu \textsl{FHSS} weniger anfällig gegenüber
            schmallbandigen Störungen, da diese komplett ausgefiltert werden können, 
            wohingegen es beim \textsl{FHSS}-Verfahren zu Paketverlusen kommen kann.
            Liegt jedoch eine breitbandige Störung vor, so ist mit \textsl{FHSS}
            meist noch eine -- wenn auch mit geringerer Übertragungsrate -- Kommunikation
            möglich, wenn diese mit dem \textsl{DSSS}-Verfahren bereits zum erliegen gekommen ist.\\
            \\
            Da das \textsl{DSSS}-Verfahren die Gesamtleistung auf ein breites Spektrum auffächert,
            verursacht es weniger Störungen bei anderen Anwendungen, die im selben Frequenzbereich
            arbeiten. Für diese Anwendungen sieht das Signal aus wie Hintergrundrauschen und kann
            einfach ausgefiltert werden.\\
            \\
            Abschließend bleibt zu sagen, dass jedes der beiden Verfahren eigene Vor- und Nachteile
            besitzt, und dass je nach Anwendung entschieden werden muss, welches Verfahren
            besser geeignet ist.
            


\section{Kabellose Übertragungsprotokolle}
    \subsection{Einführung}
        In diesem Abschnitt werden die gängisten Funkprotokolle kurz vorgestellt. Insbesondere wird erläutert,
        inwieweit das entsprechende Protokoll als Grundlage für das zu entwickelnde Sensornetz geeignet ist.

        Mit Ausnahme von DECT und GSM bzw. UMTS ist diesen Protokollen gemein, dass sie sich alle im ISM-Band 
        befinden. 

    \subsection{DECT}
        Bei DECT ("`Digital Enhanced Cordless Telecommunications"') handelt es sich um einen Standard, 
        der vor allem zur Anbindung von Schnurlostelefonen an eine Basisstation gedacht ist\footnote{Es gibt
        jedoch auch weitere Anwendungen wie z.B. Babyfone.}. 

        In Europa wird einn eigenes Frequenzband im Bereich von 1800 bis 1900 MHz verwendet, in dem 10 
        Kanäle zur Verfügung stehen. Pro Kanal können maximal 32kbit Nutzdaten pro Sekunde übertragen
        werden. Die maximal zulässige Sendeleistung beträgt 250mW, womit eine Reichweite von ca. 30-50
        Metern in Gebäuden und ca. 300m im Freien realisiert werden kann. Jede Basisstation kann
        bis zu 6 Geräte anbinden.

        Beim Einsatz außerhalb Europas muss bedacht werden, dass die Verwendung der Frequenzen von
        1800 bis 1900 MHZ hier evtl. nicht zulässig ist. In diesem Fall muss auf das ISM-Band 
        ausgewichen werden, welches sich hier mit anderen Anwendungen geteilt werden mus.

        DECT bietet eine optionale Verschlüsselung der Nutzdaten, welche jedoch im Jahr 2009 geknackt
        wurde, so dass DECT mittlerweile als unsicher gelten muss.

        Aufgrund der geringen Nutzdatenmenge sowie der Einschränkung auf 6 Teilnehmer ist
        DECT für den Einsatz als Sensornetz-Protokoll nicht geeignet.

    \subsection{GSM/UMTS}
        GSM sowie der Nachfolgestandard UMTS bilden die Grundlage der aktuellen Mobilfunktechnologie.
        Es handelt sich um eine Zellenbasierte Technologie, die im Falle von GSM Frequenzen im
        900MHz- und im 1,8GHz-Band verwendet. Für UMTS stehen insgesamt 19 Bänder im Bereich von 777MHz 
        bis 2,2GHz zur Verfügung. Die Kommunikation findet zwischen einem Mobiltelefon und einer
        Basisstation statt, wobei die maximale Sendeleistung 2W (im Falle von GSM) bzw 250mW (im Falle
        von UMTS) beträgt. Mit GSM-900 können im Freien bei Sichtkontakt Reichweiten bis zu 35km erreicht
        werden.\\
        \\
        Die Frequenzen für GSM und UMTS sind fest dem jeweiligen Netzbetreiber zugeordnet. Der Preis
        für einen Frequenzbereich ist sehr teuer. Bei der Versteigerung der UMTS-Frequenzen im 
        Jahr 2000 wurden Preise von bis zu 8 Milliarden Euro pro Lizenz erreicht. 
    \subsection{WLAN}\label{wlan}
        \subsubsection{Übersicht}
            WLAN oder Wi-Fi bezeichnet den heute gängigen Standard eines Funkprotokolls zum Aufbau
            von kabellosen lokalen Netzwerken. Es gibt mehrere Versionen des Standards, die verbreitetsten
            sind IEEE 802.11a, IEEE 802.11b/g und IEEE 802.11n. 

            Es sind zwei Betriebsmodi möglich:

            \begin{itemize}
                \item{Infrastruktur-Modus:} Eine zentrale Station ("`Access-Point"') dient als Basisstation
                                            für alle weitere Stationen. Jede Station, die am Netzwerk
                                            teilnimmt, muss hierzu die Signale des \textsl{Access-Points} 
                                            empfangen können.
                \item{Ad-hoc-Modus:} Diese Betriebsmodus kommt ohne zentrale Komponente aus. Es wird eine
                                     Peer-to-Peer-Verbindung zwischen allen am Netzwerk teilnehmenden 
                                     Stationen aufgebaut. Hierzu ist es notwendig, dass alle Stationen
                                     sich gegenseitig empfangen können.
            \end{itemize}

            Der Infrastruktur-Modus bietet gegenüber des Ad-Hoc-Modus' klare Vorteile: Im Gegensatz
            zum Ad-hoc-Modus ist es nicht notwendig, dass alle Stationen sich gegenseitig empfangen
            müssen, es reicht aus, wenn der Acces-Point empfangen werden kann. Hierdurch ist eine
            größere Ausbreitung des Netzwerks möglich als im Ad-Hoc-Modus. 

            Es werden verschiedene Datenübertragungsraten unterstützt. Standardmässig wird
            immer die größtmögliche Übertragungsrate gewählt, die Störungsfrei verwendet
            werden kann. Je weiter sich die Stationen voneinander entfernen, desto geringer
            wird die Übertragungsrate, bis schliesslich die niedrigst mögliche Übertragungsrate von
            1MBit/sec erreicht wird.

            Es gibt eine ganze Menge von Unterstandards, die sich durch zulässige Frequenzen, 
            Übertragungsraten und Sendeleistung unterscheiden. Teilweise ist auch Kanalbündelung 
            vorgesehen. Nicht jeder Standard kann in jedem Land eingesetzt werden, und die meisten
            Endgeräte unterstützen nur eine Teilmenge dieser Stanrdards. Hier sollen nur die
            wichtigsten drei Standards erwähnt werden.

        \subsubsection{IEEE 802.11b}
            Bei IEEE 802.11b handelt es sich um den ältesten WLAN-Standard, der bereits 1999 
            spezifiziert wurde. Dieser Standard wird praktisch von jedem WLAN fähigen 
            Endgerät unterstützt. Die Kommunikation findet im ISM-Band im Bereich von 2.4GHz
            statt. Je nach Land sind 11-14 Kanäle möglich, die sich jedoch teilweise überlappen.
            Dies führt dazu, dass maximal 3 Netzwerke ohne Störungen gleichzeitig betrieben werden
            können. Die maximale Sendeleistung beträgt 100mW. Es sind Übertragungsraten von 
            5,5 bis 11 MBit (brutto) möglich. Die Nettoübertragungsrate beträgt ca. 50\% der
            Bruttorate. Es sind Reichweiten bis 40m (Innen) bzw. 100m (Im Freien) möglich\cite{WirelessNetworking}.

        \subsubsection{IEEE 802.11g}
            Der IEEE 802.11g Standard stellt eine Erweiterung des IEEE 802.11b Standards da.
            Wesentliche Neuerung ist eine Erhöhung der Bruttodatenrate von 11 auf 54MBit/sec,
            von denen netto ca. 40\% zur Verfügung stehen. Erwähnenswert ist, dass die
            beiden Standards Interoperabel sind, d.h. ein 802.11b Gerät kann einem
            802.11g Netzwerk beitreten und umgekehrt. Dies ist auch der Grund, weshalb
            dieser Standard momentan am weitesten verbreitet ist.

        \subsubsection{IEEE 802.11a}
            Der IEEE 802.11a Standard verwendet Frequenzen im 5GHz Bereich. Er ist daher
            inkompatibel zum IEEE 802.11b/g Standard. Je nach Frequenzband sind 
            Sendeleistungen zwischen 30 und 1000mW zulässig. Mit dem passenden Frequenzband
            sind daher höhere Reichweiten als mit dem IEEE 802.11b/g Standard möglich.
            Die Bruttodatenrate beträgt bis zu 54MBit/sec. 
            Ein Vorteil des IEEE 802.11a Standards ist die Kommunikation im 5GHz Bereich.
            Aktuell ist dieser Bereich noch wenig genutzt, so dass in diesem
            Bereich oft ein störungsärmerer Betrieb als im 2,4GHz-Bereich möglich ist.
            Es ist jedoch zu erwarten, dass sich dies in Zukunft ändern wird.

        \subsubsection{Störsicherheit}\ref{WlanStoersicherheit}
            IEEE 802.11 verwendet den CSMA/CA\footnote{Carrier Sense Multiple Access with 
            Collision Avoidance. Zu deutsch: Gemeinsamer Medienzugriff mit Kollisionsvermeidung}-Algorithmus
            zur Störungsbehandlung. Möchte ein Station senden, so muss diese zunächst
            für einige Zeit lauschen, ob der zu verwendende Kanal auch wirklich frei ist.
            Ist der Kanal belegt, so wartet sie eine zufällige Zeit, bis sie erneut versucht,
            auf den Kanal zuzugreifen. Wichtig hierbei ist, dass es bei Funkprotokollen nicht
            möglich ist, eine Kollision zu erkennen um eine bestehende Übertragung abzubrechen,
            wie es z.B. bei \textsl{Ethernet} der Fall ist. Zur Vermeidung von Kollisionen
            kann bei IEEE 802.11 daher zusätzlich zu CSMA/CA eine Art Token-Passing einesetzt
            werden. Hier kommt RTS/CTS zum Einsatz: Möchte eine Station ein großes Datenpaket
            senden, so sendet diese zuerst ein RTS-Paket\footnote{Ready to send} an den Empfänger, 
            welcher dies mit einem CTS-Paket\footnote{Clear to send} quittiert. Erst wenn das
            CTS-Paket empfangen wurde, wird mit der Übertragung des eigentlichen Datenpakets
            begonnen. Für alle andere Stationen im Netzwerk ist nun klar, dass sie bis zur
            abgeschlossenen Übertragung dieses Paketes nicht auf das Netzwerk zugreifen
            dürfen.\\
            \\
            %Quelle: IEEE Standard
            Bei dem Einsatz der in IEEE 802.11i definierten Verschlüsselungsverfahren
            (WEP\footnote{Die Sicherheit von WEP ist bereits seit einigen Jahren
             kompromitiert. Es sollte nichtmehr verwendet werden}, WPA oder WPA2) wird
            lediglich die Nutzdaten des Paketes verschlüsselt. Die CTS/RTS-Pakete können
            weiterhin erkannt werden, so dass die Kollisionsverhinderung auch dann
            funktioniert, wenn die Pakete nicht entschlüsselt werden können (Diese 
            Situation ist z.B. in Mietshäusern oft anzutreffen, wo mehrere 
            unterschiedliche WLANs auf dem selben Kanal senden). Jedoch geht dies
            mit einer reduzierten Übertragungsrate für die einzelnen Netzwerke
            einher.\\
            \\
            Zusätzlich wird das in Abschnitt~\ref{DSSS} beschriebene DSSS-Verfahren
            eingesetzt, um schmallbandige Störungen auszufiltern. \\
            \\
            Ein häufiges Problem ist die Störung durch Bluetooth, da 
            Bluetooth und WLAN Geräte oft aufeinadertreffen (z.B. weil an einem
            Notebook Bluetooth-Maus und -Tastatur verwendet werden oder weil 
            ein PDA z.B. Schnittstellen für beide Protokolle besitzt).
            Wie in Abschnitt \ref{bluetooth} genauer erläutert besitzt Bluetooth
            79 Kanäle, welche bis zu 1600 mal pro Sekunde gewechselt werden.
            Problematisch ist nun, dass 22 dieser Kanäle in das 
            IEEE 802.11b/g-Frequenzspektrum fallen. Durch den häufigen
            Kanalwechsel, die geringeren Übertragungsraten so die 
            Möglichkeit, den Wechsel auf belegte Kanäle zu vermeiden ist diese
            Störung für Bluetooth deutlich unproblematischer als für WLAN. 
            Je nach Implementierung kann dies zu einer deutlichen Reduktion
            der Übertragungsrate des WLANs führen; ausserdem kann die Wartezeit
            für das erfolgreiche Senden von Paketen deutlich ansteigen.
            Dies hat die IEEE dazu veranlasst, eine eigene Arbeitsgruppe
            zu gründen, die sich mit dem Problem der gegenseitigen Störung
            von WLAN und Bluetooth zu beschäftigen. Die Ergebnisse dieser
            Arbeitsgruppe spiegeln sich im IEEE 802.15.2 Standard wieder.

        \subsubsection{Leistungsaufnahme}
            Der Energiebedarf für WLAN ist relativ hoch. Beispielsweise benötigt der
            vom Hersteller Broadcom als besonders energiesparend bezeichnete Chip
            BCM4326 bis zu 100mA zum Empfangen und zwischen 141 und 190mA zum Senden.
            \footnote{BCM4326 Datasheet}. 

        \subsubsection{Anzahl Teilnehmer}

    \subsection{WPAN: Wireless Personal Area Networks}
        \subsubsection{Übersicht}
            Als WPANs ("`Wireless Personal Area Networks"') werden kabellose Kleinnetzwerke bezeichnet, die dazu dienen,
            wenige Geräte über kurze Entfernungen (mehrere Meter) miteinander zu verbinden. Sie dienen als Ersatz 
            von Kabelverbindungen zur Anbindung von Peripherie an Computergeräte (z.B. zur Verbindung von
            Headsets mit Mobiltelefonen oder von Tastatur und Maus mit einem PC).
            

        \subsubsection{IEEE 802.15}
            Der IEEE 802.15-Standard behandelt \textsl{Wireless Personal Area Networks}. Er ist in mehrere Unterstandards
            aufgeteilt:

             \begin{itemize}
                \item{IEEE 802.15.1:} Bluetooth 1.2
                \item{IEEE 802.15.2:} Zusammenarbeit zwischen IEEE 802.15 (WPAN) und IEEE 802.11 (WLAN)
                \item{IEEE 802.15.3:} WPANs mit hohen Datenübertragungsraten (20MBit/sec und höher)
                \item{IEEE 802.15.4:} WPANs mit niedriger Datenübertragungsraten
            \end{itemize}

            Für diese Arbeit sind vor allem der Bluetooth und der ZigBee Standard interessant. 

        \subsubsection{IEEE 802.15.1: Bluetooth}
            \paragraph{Überblick}
                Bluetooth wurde ursprünglich von dem Mobilfunkhersteller Ericcson als Ersatz für
                RS-232 Verbindungen entwickelt. Die Entwicklung des Bluetooth Standards erfolgt
                heute unter der Regie der \textsl{Bluetooth Special Interest Group} ("`SIG"').
                Version 1.1 des Bluetooth Standard wurde 
                von der IEEE als IEEE 802.15.1-2002 übernommen. Nach Veröffentlichen einer
                weiteren Version IEEE 802.15.1-2005, die dem Bluetooth 1.2 Standard entspricht,
                wurde von der IEEE jedoch beschlossen, nicht weiter mit der \textsl{Bluetooth SIG}
                zu kooperiern, so dass es keine weiteren Versionen des IEEE 802.15.1 Standards 
                geben wird. Aktuell ist Version 4.0 des Bluetooth Standard, wobei jedoch die
                meisten Geräte nur geringere Standards (Typischerweise 2.0 oder 2.1) unterstützen.
                Für den Bluetooth 4.0 Standard existiert zum Zeitpunkt dieser Arbeit keine 
                Implementierung auf dem Markt.\\
                Die wichtigsten Meilensteine der Bluetooth-Entwicklung kann folgendermaßen
                zusammengefasst werden:

                \begin{itemize}
                    \item{Bluetooth 1.1:} Erste Version von praktischer Relevanz. Entspricht 
                                          IEEE 802.15.1-2002.
                    \item{Bluetooth 1.2:} Entspricht IEEE 802.15.2-2005. Bringt einige Verbesserungen
                                          gegenüber der Version 1.1 wie z.B. schnelleres Finden
                                          von Endgeräten (Discovery), höhere Störsicherheit durch
                                          die Verwendung von AFH\footnote{Adaptive frequency-hopping spread spectrum},
                                          Übertragungsraten bis 721kbit/sec.
                    \item{Bluetooth 2.0:} Einführung des EDR\footnote{Enhanced Data Rate}-Modus mit bis zu
                                          3.0 MBit/sec (2.1 MBit/sec netto).
                    \item{Bluetooth 2.1:} Vereinfachung des Pairings (vgl. \ref{BlueetoothPairing}) durch 
                                          Einführung von SSP\footnote{Secure Simple Pairing}, Verbesserung
                                          der Sicherheit durch explizite Aushandlung der Verschlüsselung.
                    \item{Bluetooth 3.0:} Einführung eines Hochgeschwindigkeits-Datenkanals auf Basis von
                                          IEEE 802.11 (vgl. \ref{wlan}) mit bis zu 24MBit/sec., verbessertes
                                          Powermanagement, Einführung von Verbindungslosen Datentelegrammen
                                          (Unicasts).
                    \item{Bluetooth 4.0:} Einführung des \textsl{Blueetooth Low Energy} Standards (vgl. \ref{wibree}).
                \end{itemize}

            \paragraph{Pairing}\label{BluetoothPairing}
                Bei der Entwicklung von Bluetooth wurde ein besonderes Augenmerkt auf Datensicherheit gelegt. 
                Dies liegt daran, dass über Bluetooth in vielen Fällen auf sensible Daten (z.B. der Inhalt
                von Mobiltelefonen, Telefongespräche die über Headsets geführt werden etc.) zugegriffen
                werden kann. Bluetooth verwendet hierfür das Konzept des Pairings, also der Paarung. Bevor zwei 
                Bluetooth Geräte miteinander kommunizieren können, müssen sie gepaart werden. Um dies 
                durchzuführen muss zunächst die Identität der zu paarenden Geräte bestätigt werden.
                Hierzu gibt es zwei verschiedene Verfahren:

                \begin{itemize}
                    \item{Legacy:} Bis Bluetooth 2.0 muss an beiden Geräten eine identische PIN
                                   eingegeben werden. Die PIN ist beliebig und kann bis zu
                                   16 Byte lang sein.
                    \item{Secure Simple Pairing:} Bluetooth 2.1 definiert neben der PIN-Eingabe
                                                  weitere Verfahren zum Paaren von Geräten.
                                                  z.B. kann bei dem \textsl{Just-Works}-Verfahren
                                                  die PIN komplett ausgelassen werden\footnote{Die
                                                  Verbindung erfolgt trotzdem verschlüsselt,
                                                  allerdings sind nun Man-in-the-middle-Angriffe 
                                                  möglich} oder es wird an beiden Geräten eine
                                                  Nummer angezeigt, deren Gleichheit einfach
                                                  nur noch bestätigt werden muss.
                \end{itemize}

                Ist diese Überprüfung erfolgreich generieren beide Geräte einen kryptographischen
                Schlüssel und die weitere Kommunikation erfolgt verschlüsselt. Sobald zwei
                Geräte gepaart wurden können sie miteinader kommunizieren ohne eine erneute
                Paarung durchführen zu müssen.

            \paragraph{Reichweite}
                Bluetooth definiert drei verschiedene Klassen von Geräten mit jeweils
                unterschiedlicher Reichweite:

                \begin{itemize}
                    \item{Klasse 1:} maximale Sendeleistung: 100mW, Reichweite ca. 100m
                    \item{Klasse 2:} maximale Sendeleistung: 2.5mW, Reichweite ca. 10m
                    \item{Klasse 3:} maximale Sendeleistung:   1mw, Reichweite ca. 1m
                \end{itemize}

                Diese Einteilung dient unter anderem der Datensicherheit. Da z.B. 
                ein Headset in der Regel nur die Distanz zwischen Kopf und Tasche
                des Anwenders überbrücken muss reicht hier die Verwendung eines Klasse 2
                Gerätes. Durch die Einschränkung der Sendeleistung wird nicht nur die
                Akkulaufzeit der Geräte erhöht, sondern auch die Wahrscheinlichkeit,
                dass ein Angreifer die gesendeten Daten empfangen kann, verringert.\\
                \\
                % Quelle: Def con
                Es bleibt allerdings festzustellen, dass mit Hilfe von geeigneten
                Antennen die Reichweite von Bluetooth siginfikant gesteigert werden
                kann. So ist es z.B. einer Gruppe von Hackern gelungen, mit Hilfe von
                Yaggi-Antennen mit Bluetooth eine Distanz von über 800m zu überbrücken.
            \paragraph{Übertragungsrate}
                Die Übertragungsrate von Bluetooth hängt natürlich von Faktoren wie
                der Verbindungsqualität und der Entfernung ab. Der Standard definiert
                folgende maximale Datenübertragungsraten:

                \begin{itemize}
                    \item{Bluetooth 1.1:} 721kbit/sec
                    \item{Bluetooth 2.0:} 3.0MBit/sec
                    \item{Bluetooth 3.0:} 24 Mbit/sec (über einen 802.11 Kanal)
                \end{itemize}

            \paragraph{Störsicherheit}
                Bluetooth verwendet einen Frequenzbereich von 2,402 - 2,480 GHz. Innerhalb
                dieses Bereiches werden 79 verschiedene Kanäle definiert. Zur Minimierung
                von Störungen wird sogenannts \textsl{Channel-Hopping} verwendet. Hierbei
                wird der verwendete Kanal bis zu 1600 mal pro Sekunde gewechselt. Mit dem
                Bluetooth 1.2 Standard wurde das verbesserte  
                AFH\footnote{Adaptive frequency-hopping spread spectrum}-Verfahren 
                eingeführt, welches gestörte Kanäle erkennt, und eine Verwendung
                dieser vermeidet.\\
                \\
                Insbesondere WLAN-Netzwerke und Bluetooth Netzwerke stören sich 
                gegenseitig. Wie in Abschnitt \ref{WlanStoersicherheit} bereits
                erläutert wird WLAN deutlich stärker durch Bluetooth gestört
                als dies umgekehrt der Fall wäre. Tritt eine Störung auf einem
                Kanal auf, versucht das AFH-Verfahren die Verwendung dieses
                Kanals zu vermeiden. Hierdurch sinkt zwar die Erreichbare
                Datenübertragungsrate, allerdings kann eine Kommunikation mit
                verminderter Übertragungsrate weiterhin stattfinden.\\
                 \\
                 Es ist festzustellen, dass Bluetooth -- insbesondere im Vergleich
                 zu WLANs -- recht robust gegenüber Störungen ist.

            \paragraph{Anzahl Teilnehmer}
                Sobald zwei oder mehr Geräte miteinader verbunden sind, formen diese ein
                sogenanntes \textsl{Piconet}. In einem \textsl{Piconet} können sich bis
                zu 255 Geräte befinden, wobei ein Gerät eine der folgenden beiden Rollen
                hat:

                \begin{itemize}
                    \item{Master:} Der Master koordiniert die Kommunikation im Netzwerk.
                                   Hierzu gibt er jeweils Zeitslots vor, in denen
                                   Daten gesendet werden dürfen. Pro Piconet kann
                                   es nur einen Master geben.
                    \item{Slaves:} Slaves bekommen vom Master die Erlaubnis, Daten zu senden.
                                   Es können immer nur 7 Slaves gleichzeitig aktiv sein.
                                   Aktive Slaves müssen permanent empfangsbereit sein,
                                   um die Anforderungen des Masters zu empfangen. 
                \end{itemize}

                Da immer nur 7 Slaves gleichzeitig aktiv sein dürfen, befinden sich 
                alle übrigen Slaves im sogenannten \textsl{Parkzustand}. Erst wenn
                ein Slave vom Master explizit dazu aufgeforder wird, darf er in den
                aktiven Zustand wechseln. \\
                \\
                Um die Anzahl der aktiven Geräte in einem Netzwerk zu erhöhen
                gibt es die Möglichkeit, ein sogenanntes Scatternet zu bilden.
                Hierbei handelt es sich um die Verbindung von mehreren Piconets
                mit jeweils maximal 8 Geräten zu einem größeren Verbund. Hierbei
                leitet jeweils ein Gerät, das in jeweils 2 der Piconetze 
                verbunden ist, Pakete vom einen Netz in das andere Netz über.
                Im Vergeleich zu Piconetzen kann hiermit eine deutlich höhere
                Anzahl von Geräten unterstützt werden. Durch die Verkettung 
                der Netzes kann es jedoch vorkommen, dass einzelne Pakete
                eine relativ hohe Anzahl von Piconetzen durchqueren müssen,
                um ihr Ziel zu erreichen.
            \paragraph{Leistungsaufnahme}
                Die genaue Leistungsaufnahme eines Bluetooth Gerätes hängt von 
                einigen Faktoren ab. Den größten Einfluß hat die Rolle des 
                Gerätes: Die Leistungsaufnahme eines \textsl{Slaves} ist
                deutlich höher als die des \textsl{Masters}. Dies liegt
                daran, dass ein \textsl{Slave} immer empfangsbereit sein
                muss, ein Master hingegen nur dann, wenn er Daten von
                einem \textsl{Slave} angefordert hat. Die Leistungsaufnahme
                eines \textsl{Slaves} der Klasse 2 beträgt laut \citep{BluetoothPower}
                durchschnittlich 56,63mW, was bei 3,3V ca 16,6mA entspricht.
                Für Klasse 1 Geräte ist die Leistungsaufnahme noch höher, 
                da alleine die Sendeleistung schon 100mW beträgt.
                Power Management in Bluetooth Netzen ist schwierig. Zwar sind
                einige Standby Modi vorgesehen (Hold, Sniff und Park), allerdings
                muss dem Master erst mitgeteilt werden, dass die entsprechende
                Station für ein bestimmtes Zeitintervall nicht erreichbar ist.
                Befindet sich ein Gerät im Standby-Modus kann es bis zu 3 Sekunden
                dauern, bis es wieder Sendebereit ist. Da diese Einschränkungen
                den Betrieb von Geräten mit geringer Energieversorgung
                praktisch unmöglich machen, wurde von der Bluetooth-SIG
                ein eigener Standard für diese Geräteklasse mit dem Namen
                "`Bluetooth Low Energy"' verabschiedet. Mehr dazu siehe
                Abschnitt~\ref{wibree}.

        \subsubsection{IEEE 802.15.4: ZigBee}
            \paragraph{Übersicht}
                Bei IEEE 802.15.4 handelt es sich um einen Standard für 
                zuverlässige, drahtlose Kommunikation mit niedriger Übertragungsrate
                bei hoher Reichweite, niedriger Leistungsaufnahme und geringem Stückpreis.\\
                \\
                Eine typische Anwendung hierfür sind drahtlose Sensoren: Zum einen
                ist eine möglichst hohe Laufzeit gewünscht, da es oft nur schwer
                möglich ist, Batterien für aufgestellte Sensoren auszutauschen.
                Wenn die Sensoren dazu noch in einer hohen Stückzahl verteilt werden
                sollen, sind möglichst geringe Hardwarekosten notwendig.
                \\
                Es ist wichtig, dass ZigBee nicht das selbe ist wie IEEE 802.15.4.
                IEEE 802.15.4 definiert lediglich die unteren beiden Schichten des
                OSI-Modells, also die Sicherungs- (MAC) und die Physikalische-Schicht 
                (PHY).\\
                Bei ZigBee handelt es sich hingegen um einen kompletten Protokollstapel,
                der den beiden Schichten von IEEE 802.15.4 um 3 weiter Schichten,
                namentlich Vermittlungs-, Verschlüsslungs und Anwendungsschicht 
                ergänzt.  \\
                \\
                Es ist möglich, einen IEEE 802.15.4 Transceiver ohne den Einsatz
                von ZigBee zu betreiben. Die Verwendung von ZigBee bietet jedoch
                den Vorteil, dass alle Netwerkrelevanten Aufgaben wie Routing,
                Übertragungssicherung und Adressierung von Anwendungen bereits
                durch den ZigBee Stack erfolgen, und nicht extra vom Entwickler
                implementiert werden müssen. Die Verwdung von durch die
                ZigBee Alliance zertifizierten Modulen bietet zudem den
                Vorteil der Interoperabilität von Modulen von anderen Herstellen,
                sofern diese ZigBee-zertifiziert sind.

            \paragraph{Netzstruktur}
                ZigBee gibt es zwei Klassen von Geräten:

                \begin{itemize}
                    \item{FFD:} Full Function Devices: Diese Geräte implementieren
                                den vollen ZigBee-Stack. Hierzu ist es notwendig,
                                dass diese immer erreichbar sind; die Verwendung
                                des Energiesparmudus ist nicht möglich.
                    \item{RFD:} Reduced Function Devices: Diese Geräte implementieren
                                nur einen Teil des ZigBee-Stacks. Sie müssen nicht
                                immer ereichbar sein und können den Energiesparmodus
                                benutzen. 
                \end{itemize}

                Es ist lediglich die Kommunikation zwischen RFD und FFD sowie zwischen
                zwei FFDs möglich. Zwei RFDs sind nicht in der Lage, direkt miteinander
                zu kommunizieren sondern müssen den Umweg über ein FFD nehmen.\\
                \\
                Neben den Geräteklassen unterscheiden sich die einzelnen Stationen durch
                die Rollen, die sie im Netzwerk einnehmen:

                \begin{itemize}
                    \item{Koordinator (ZC):} Der Koordinator ist die zentrale Station im Netzwerk.
                                        Er ist der Knoten, der das Netzwerk errichtet hat
                                        und ist für die Kontrolle des Netzwerks zuständig.
                                        In einem Netzwerk kann es immer nur einen Koordinator
                                        geben. Der Koordinator ist immer automatisch auch
                                        ein Router. Die Rolle des Koordinators kann nur von einem
                                        FFD übernommen werden.
                    \item{Router (ZR):} Router sind in einem Netzwerk für die Weiterleitung von
                                   Paketen zuständig. Es kann beliebig viele Router in einem
                                   Netzwerk geben. Die Rolle eines Routers kann nur von einem
                                   FFD übernommen werden.
                    \item{Endknoten (ZED):} Alle Geräte die nicht Koordinator oder Router sind,
                                            sind automatisch Endknoten. Diese leiten keine Pakete
                                            weiter und sind immer an einem Router angemeldet.
                                            Es handelt sich hierbei immer um ein RFD.
                \end{itemize}

                Die Topologie des Netzwerkes wird von den Knoten automatisch bestimmt. Können
                sich mehrere Router empfangen, so bilden diese automatisch ein vollvermaschtes
                Netz. Bei der Zustellung von Paketen wird standardmäßig immer der Pfad mit
                der besten Leitungsqualität gewählt.\\
                \\
                Durch die geschickte Platzierung von Routern kann ein ZigBee Netzwerk
                nahezu beliebig ausgeweitet werden, wobei durch die automatische Organisation
                des Netzwerkes ein hohes Maß an Ausfallsicherheit erreicht werden kann (eine entsprechende
                Anzahl an Routern vorrausgesetzt). Problematisch ist jedoch der Ausfall des
                Koordinators. Prinzipiell kann jeder Router die Aufgabe des Koordinators übernehmen,
                jedoch geschieht dies nicht automatisch und muss in der Anwendungslogik erfolgen.
               

        \subsubsection{Wibree: Bluetooth Low Energy}\label{wibree}
    \subsection{Weitere Protokolle}
        - WiMAX
        - Mikrowellen-Richtfunk
        - Z-Wave
        - Wireless USB

    \subsection{Diskussion}

\section{Der Analog Devices ADuC702X Mikrocontroller}
\section{Java}
\section{Corba}
